---
title: 코딩 더 매트릭스 - 1장 함수 (1)
date: 2018-11-10 22:10:34
categories:
- 수학
- 코딩 더 매트릭스
tags:
- 수학
- 코딩 더 매트릭스
- python
---

필립 클라인의 저서 *코딩 더 매트릭스* 1장 함수 중 집합과 함수

---
1. 집합과 함수를 되새겨 봅니다.

2. 단사 함수와 전사 함수를 알아보고 단사, 전사 함수와 역함수의 관계를 알아봅니다.
---

<br>
### 집합

고등학교 수학 가장 처음 대목이기도 한 집합은 수학 객체를 모아 놓은 것입니다. 몇가지 성질을 다시 한번 떠올려 봅시다
1. 집합에 속하는 각 객체는 많아야 한 번 그 집합에 나타납니다.

2. 집합 내 순서는 중요하지 않습니다.

3. 집합의 크기 *Cardinality* &nbsp; $\mid S \mid$

4. 원소가 집합에 속한다는 수식은 고등학교에서 배웠듯 아래와 같이 씁니다.
	$a \in \\{a,b,c\\}$

<br><br>
### 카테시안 곱 *Cartesian product*

두 집합 $A$ 와 $B$ 가 있다면 두 집합의 카테시안 곱은 두 집합에 속한 모든 원소의 쌍으로 이루어 집니다. 예를 들어 $A = \\{1, 2, 3\\}$  $B = \\{a, b, c\\}$ 일때 두집합의 카테시안 곱은

$$A \times B = \\{(1,a), (1,b), (1,c), (2,a), (2,b), (2,c), (3,a), (3,b), (3,c)\\}$$

각각의 집합과 카테시안 곱한 집합의 크기를 생각하면 어렵지 않게

$$\mid A \times B \mid = \mid A \mid \cdot \mid B \mid$$

가 성립합니다.

<br><br>
### 함수

<center>
<img src="https://www.dropbox.com/s/4kyrxazlep78a3y/Function_machine2.jpg?raw=1" width="30%">
<span class="image-caption">출처: 위키피디아</span>
</center>

쌍 (a, b) 들의 집합이며 이때 각 쌍의 첫번째 원소는 다릅니다. 하나의 정의역 원소에서 하나의 공역 원소에만 매핑되므로 각 쌍의 첫번째 원소가 다르다고 말할 수 있습니다. 이 집합은 무한 집합도 가능합니다. 정의역 자체도 숫자들의 쌍으로 구성될 수 있습니다. 예를 들어 정의역 $\\{1,2,3,...\\} \times \\{1,2,3...\\}$ 을 가지는 곱셈 함수는 다음과 같이 나타낼 수 있습니다.

$$\\{((1,1), 1), ((1,2), 2), ((2,1), 2), ((2,2), 3)...\\}$$

고등학교에서 배웠듯 우리는 정의역 $D$과 공역 $F$, 매핑의 의미를 보기 쉽게 다음과 같이 표현합니다. $D$에서 $F$로의 함수 또는 $D$를 $F$로 매핑하는 함수
$$f : D \rightarrow F$$

<br><br>
### 항등 함수
임의의 정의역 $D$에 대해 함수 $id_D : D \rightarrow D$ 를 $D$ 에 대한 *항등함수*라 합니다. 모든 $d \in D$ 에 대해 항등함수는 다음과 같이 정의합니다.
$$id_D(d) = d$$

<br><br>
### 합성 함수

두 함수 $f : A \rightarrow B$ 와 $g: B \rightarrow C$ 에 대해 함수 $g \circ f$ 는 $g$ 와 $f$ 의 합성함수라 하며 정의역은 $A$, 공역은 $C$ 입니다. 다음처럼 쓸 수 있습니다.
$$(g \circ f)(x) = g(f(x))$$
만약 함수 $f$의 치역이 함수 $g$ 의 정의역에 포함되지 않는다면 $g \circ f$ 처럼 쓸 수 없습니다.
합성 함수는 결합법칙이 성립합니다. 
$$h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f$$
합성 함수의 계산 순서는 오른쪽에서 왼쪽으로 진행되기 때문에 굳이 함수의 합성에 괄호를 사용할 필요가 없습니다. 단순히 $h \circ g \circ f$ 라 써도 무방합니다.

<br><br>
### 단사 함수, 전사 함수, 역함수

**단사 함수**는 공역 $V$의 원소 v 에 대해 매핑되는 하나의 정의역 원소만 가지는 경우입니다. 좀 더 수학적으로 정의하면 함수 $f : D \rightarrow F$ 가 있다고 할 때 모든 $x, y \in D$ 에 대해 $f(x) = f(y)$ 가 $x = y$ 를 의미하면 $f$ 는 단사함수(one to one)라 합니다.
<br>
**전사 함수**는 공역이 모두 치역이 되는 경우입니다. 역시 좀 더 수학적으로 정의하면 위의 함수 $f$ 에서 만약 모든 $z \in F$ 에 대해 $f(x) = z$ 를 만족하는 $x \in D$ 가 존재하면 $f$ 는 전사함수(onto)라 합니다.
<br>
**역함수**는 말그대로 원래의 함수를 뒤집은 경우입니다. 함수 $f$ 와 $g$ 가 있다고 할때 $f$ 는 $\\{A, ..., Z\\}$ 에서 $\\{1, ..., 26\\}$ 로의 함수, $g$ 는 $\\{1, ..., 26\\}$ 에서 $\\{A, ..., Z\\}$ 로의 함수입니다. $f$는 $A ... Z$ 까지 각각의 알파벳을 그 순서 $1 ... 26$ 에 매핑하고 $g$ 는 그 반대로 숫자를 알파벳에 매핑합니다. 각 함수는 서로를 거꾸로 뒤집는 함수입니다. 여기서 $g \circ f$ 는 항등함수고 $f \circ g$ 도 항등함수입니다. $g$ 는 $f$ 의 역함수, $f$ 는 $g$ 의 역함수입니다. 따라서 다음과 같이 정의할 수 있습니다.

> 다음 조건이 만족하면 함수 $f$ 와 $g$ 는 역함수이다.
> $f \circ g$ 가 정의되고 $g$ 의 정의역에 대해 항등함수다.
> $g \circ f$ 가 정의되고 $f$ 의 정의역에 대해 항등함수다.

- 모든 함수가 역함수를 가지지는 않고 역함수를 가지는 함수는 가역적이라고 합니다.
- 역함수는 단사함수이자 전사함수입니다.
<center>
<img src="https://www.dropbox.com/s/ekmf6r9ebz1uamg/Inverse_Function.png?raw=1" alt="역함수" width="30%">
<span class="image-caption">출처: 위키피디아</span>
</center>

- 모든 함수는 많아야 하나의 역함수를 가집니다. 함수 $f: U \to V$에 대해 역함수 $g_1$, $g_2$가 존재한다고 가정하겠습니다. $f(u) = v \text{ }(v \in V)$일때 $g_1$, $g_2$는 $f$의 역함수이므로 $g_1(v) = u$, $g_2(v) = u$입니다. 따라서 $g_1(v) = g_2(v)$로 역함수 $g_1$과 $g_2$는 같습니다.

- 만약 $f$ 와 $g$ 가 가역함수이고 $f \circ g$ 가 존재하면 $f \circ g$ 는 가역함수이고 $(f \circ g)^{-1} = g^{-1} \circ f^{-1}$ 입니다.
$$\because (f \circ g) \circ (g^{-1} \circ f^{-1}) = f \circ id \circ f^{-1} = f \circ f^{-1} = id$$